% Пара 19.04.2017, #1

\Subsection{Многочлены эндоморфизмов}

\begin{remark}
  Если $f(x)$~--- некоторый многочлен над полем $K$, а $a$~-- некоторый оператор над векторным пространством $V$,
  то $f(a)$ тоже будет оператором над $V$.
  
  $f(x) \in K[x]$, $a \in \End(V)$ $\implies$ $f(a) \in \End(V)$.
\end{remark}

\begin{lemma}
  \begin{enumerate}
  \item Пусть $f(x) \in K[x], a \in \End(V)$, тогда:

    $a^k(\Ker f(a)) \subseteq \Ker f(a)$
  \item Пусть $f, g \in K[x]$, $g \divby f$, $a \in \End(V)$, тогда:

    $\Ker f(a) \subseteq \Ker g(a)$
  \end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof} \begin{enumerate}
  \item Пусть $f(a)(v) = 0$. Покажем, что $f(a)(a^k(v)) = 0$.

    $f(a)(a^k(v)) = (\sum_t c_t a^t)(a^k(v)) = (\sum_t c_t \, a^{t+k})v = a^k f(a)(v) = 0$
  \item $g \divby f \implies g = hf$ для некоторого $h$.

    $g(a) = h(a) f(a)$

    Если $f(a)(v) = 0$, то $g(a)(v) = 0$. \qedhere
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{statement} Пусть $f_1, \ldots, f_k$~--- попарно взаимно просты.

  Тогда $\Ker(f_1 * \ldots * f_k)(a) = \bigoplus_{i=1}^k \Ker f_i(a)$
\end{statement}

\begin{proof} Докажем для $k = 2$ (если $k = 1$, то утверждение очевидно, а $k > 2$ можно по индукции доказать через $k = 2$)

  Так как $f_1, f_2$~--- взаимно простые, то существуют $g_1, g_2 \in K[x]$, такие что $1 = g_1 f_1 + g_2 f_2$

  $\id = g_1(a) f_1(a) + g_2(a) f_2(a)$

  Тогда для любого $v$: $v = g_1(a)(f_1(a)(v)) + g_2(a)(f_2(a)(v))$

  \bigskip

  Пусть $v \in \Ker (f_1(a) f_2(a)) = \Ker (f_2(a) f_1(a))$

  Тогда $(f_2(a) f_1(a))(v) = 0$, то есть $f_1(a)(v) \in \Ker f_2(a)$

  Пусть $g_1(x) = \beta_0 + \beta_1 x + \ldots + \beta_l x^l$

  Воспользуемся леммой выше и подставим $f_1(a)(v)$.
  
  $g_1(a)(f_1(a)(v)) = \beta_0 f_1(a)(v) + \beta_1 a(f_1(a)(v)) + \ldots + \beta_l a^l(f_1(a)(v)) \in \Ker f_2(a)$

  Каждое слагаемое $\in \Ker f_2(a)$, а значит и сумма тоже.
  
  Аналогично получается, что $g_2(a)(f_2(a)(v)) \in \Ker f_1(a)$, а значит мы разложили $v \in \Ker (f_1(a)f_2(a))$ в сумму.

  \bigskip

  Осталось показать, что сумма получилась прямая.

  Пусть $v \in \Ker f_1(a) \cap \Ker f_2(a)$, тогда

  $v = g_1(a)(f_1(a)(v)) + g_2(a)(f_2(a)(v)) = g_1(a)(0) + g_2(a)(0) = 0$.
\end{proof}

\Subsection{Проекторы, след}

\begin{definition} Если $V = U \oplus W$, $a\colon V \to V$, $a(u + w) := u$,
  то оператор $a$ называется проектором.
\end{definition}

\begin{remark} В частности, для любого проектора верно, что:
  
  $a^2 = a$ (иначе говоря, $a^2 - a = 0$)
\end{remark}

\begin{remark} На самом деле, любой оператор, обладающий таким свойством, является проектором (а само
  пространство в таком случае раскладывается в прямую сумму).
\end{remark}

\begin{proof}
  $a^2 - a = 0$

  То есть $V = \Ker(a^2 - a) = \Ker(a) \oplus \Ker(a - \id_V)$

  Действительно, многочлен $x$ и многочлен $x - 1$~--- взаимно просты над $K[x]$.

  $1 = 1 * x + (-1) * (x - 1)$
\end{proof}

\begin{definition} Оператор $a$, такой что $a^2 = \id$, называется отражением.
\end{definition}

\begin{remark} Если $a$~--- отражение над $V$ и $\Char K \ne 2$, то $V = \Ker(a - \id) \oplus \Ker(a + \id)$  
\end{remark}

\begin{proof}
  $a^2 - \id = (a - \id)(a + \id)$

  Доказательство взаимной простоты (заметьте, что требуется, что $2 \ne 0$):
  
  $1 = \frac12 * (x + 1) -\frac12 * (x - 1)$
\end{proof}

\begin{definition} Пусть $A \in K^{n \times n}$

  Тогда следом матрицы $A$ называется $\tr A := \sum_{i=1}^n A_{i,i}$
\end{definition}

\begin{lemma} Для $A, B \in K^{n \times n}$ $\tr AB = \tr BA$
\end{lemma}

\begin{proof} Нужно увидеть, что суммируются просто одинаковые элементы.

  $\tr AB = \sum_k (AB)_{k,k} = \sum_k \sum_i a_{k,i} b_{i,k} = \sum_i \sum_k b_{i,k} a_{k,i} = \sum_i (BA)_{i,i} = \tr BA$
\end{proof}

\begin{definition} Следом оператора называется след его матрицы в каком-то базисе.
\end{definition}

\begin{lemma}[о корректности определения]
  След матрицы оператора не зависит от выбора базиса.
\end{lemma}

\begin{proof} $\tr C^{-1} AC = \tr A$ для обратимой матрицы $C$.

  Действительно, $\tr C^{-1} AC = \tr (C^{-1})(AC) = \tr (AC)(C^{-1}) = \tr A$.
\end{proof}

\begin{statement} \begin{enumerate}
  \item Функция $\tr$ линейна: $\tr(\alpha A + \beta B) = \alpha \tr(A) + \beta \tr(B)$
  \item $\tr(A^T) = \tr(A)$
  \end{enumerate}
\end{statement}

\begin{proof} Очевидно из определения $\tr$.
\end{proof}

\Subsection{Спектр и характеристический многочлен оператора}

\noindent{}Пусть $a \in \End(V)$

\begin{definition} Ненулевой $v \in V$ называется собственным вектором оператора $a$, если $a(v) = \lambda v$ для $\lambda \in K$.
\end{definition}

\begin{definition} Если есть $v \in V$, $v \ne 0$, такой что $a(v) = \lambda v$, то $\lambda$ наывается собственным числом оператора $a$.
\end{definition}

\begin{statement} $a \in \End V$. $\lambda$~--- собственное число оператора $a$
  $\iff \det(a - \lambda \id) = 0$
\end{statement}

\begin{proof}
  $\exists v \ne 0\colon a(v) = \lambda v \iff$
  $\exists v \ne 0\colon v \in \Ker(a - \lambda \id) \iff$
  
  $\iff \Ker(a - \lambda\id) \ne \{0\} \iff$
  $\det(a - \lambda\id) = 0$
\end{proof}

\begin{definition} Спектром оператора называется множество всех собственных чисел этого оператора.
  
  $\Spec(a) := \{ \lambda \in K \mid (a - \lambda \id) \notin \GL(V) \}$
\end{definition}

% Маркер вычитки

\begin{definition} Характеристическим многочленом матрицы $A \in K^{n \times n}$ называется

  $\chi_A(t) := \det(tE - A)$
\end{definition}

\begin{remark} $\chi_A(t) \in K[t]$, $\deg \chi_A(t) = n$
\end{remark}

\begin{definition} Пусть $a \in \End V$, тогда $\chi_a(t) := \chi_{a_e}(t)$
\end{definition}

\begin{remark}[(o корректности)]
  $\chi_{a_e}(t) = \det(t \id - a_e^e) = \det(t \id - a_f^f) = \chi_{a_f}$

  Левое и правое равенство берётся по определению. Обсудим среднее. Под
  определителем и слева и справа записан одинаковый линейный оператор: $v \mapsto t*v - a(v)$.

  И, так как мы знаем, что определитель не зависит от базиса, то равенство верно.
\end{remark}

\begin{statement} \begin{enumerate}
  \item Множество собственных чисел оператора $a$ совпадает с множеством корней $\chi_a$.
  \item $\chi_{a_e} = \chi_{a_f}$

    $\Spec a = \Spec a_e = \Spec a_f$
  \item $\chi_a(t) = t^n - (\tr a) t^{n - 1} + \ldots + (-1)^n \det a$.
  \end{enumerate}
\end{statement}

\noindent{}Их доказательство почти очевидным образом следует из предыдущих утверждений.

\begin{consequence} Если $K = \CC$ (или другое алгебраически замкнутое поле),
  то любой $a \in \End(V)$ (для конечномерного $V$) имеет собственный вектор.
\end{consequence}

\begin{theorem}[Кэли-Гамильтона] Пусть $V$~--- конечномерное, $a \in \End V$.

  Тогда $\chi_a(a) = 0$
\end{theorem}

\begin{theorem}[Кэли-Гамильтона для матриц] Если $A \in K^{n \times n}$, то
  $\chi_A(A) = 0$
\end{theorem}

\begin{remark} Эти две формулировки эквивалентны.

  Действительно, матрицу можно воспринимать как оператор над $V = K^n$,
  а любой оператор можно записать в каком-нибудь базисе (так как $\chi$ оператора не зависит от базиса).
\end{remark}
\begin{proof} Будем доказывать формулировку для матриц.

  Пусть $\chi_A(t) = t^n + c_{n - 1} t^{n - 1} + \ldots + c_0$

  Пусть $B := \Adj(tE - A)$, то есть $B \in K[t]^{n \times n}$

  Тогда $(tE - A)B = \det(tE - A)E = \chi_A(t) E$
  
  Разложим $B$: $B = \sum_{i=0}^{n-1} t^i B_i$, $B \in K^{n \times n}[t]$.

  \bigskip

  $\chi_A(t)E = (tE - A)B = (tE - A) \sum_{i = 0}^{n - 1} t^i B_i = \sum_{i = 0}^{n - 1} t^{i + 1} B_i - \sum_{i=0}^{n - 1} t^i AB_i = $
  
  $= t^n B_{n - 1} + \sum_{i=1}^{n-1} t^i (B_{i - 1} - AB_i) - AB_0$

  Тогда $\chi_A(A) E = \chi_A(A) = A^n B_{n-1} + \sum_{i=1}^{n-1} (A^i B_{i - 1} - A^{i+1} B_i) - AB_0$

  Обратите внимание, что в сумме соседние слагаемые ``убивают'' друг-друга, так как в них записаны
  одни и те же мономы. Остающиеся два слагаемых как раз совпадают с двумя слагаемыми вне суммы.

  То есть $\chi_A(A) = 0$.
\end{proof}
